<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:base="https://proyecto-matrioska.github.io">
  <title>Proyecto Matrioska</title>
  <subtitle>Plataforma de investigación sobre teoría de la información y filosofía de la computación</subtitle>
  <link href="https://proyecto-matrioska.github.io/feed.xml" rel="self"/>
  <link href="https://proyecto-matrioska.github.io"/>
  <updated>2024-08-16T12:00:00Z</updated>
  <id>https://proyecto-matrioska.github.io/</id>
  <author>
    <name>Pedro Arturo Góngora Luna</name>
    <email>pedro.nO.zp4m.pl1z.gongora@gmail.com</email>
  </author>
      <entry>
        <title>Información de la metafísica</title>
        <link href="https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/"/>
        <updated>2024-08-16T12:00:00Z</updated>
        <id>https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/</id>
        <content xml:lang="es" type="html">&lt;h1&gt;Información de la metafísica&lt;/h1&gt;
&lt;p class=&quot;post-date&quot;&gt;Publicado: 2024-08-16&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;0. Presentación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tomamos un enfoque fenomenológico y cambiamos la polaridad por contención. Hacemos un giro conceptual y nos apoyamos en la observación de las cualidades más esenciales de los conceptos, en el arquetipo. Este giro o revés mental junto con la observación abstracta de la cualidad nos lleva a encontrar esquemas o meta-estructuras categóricas muy generales.
&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;v40IDLLbED7zi23oHh8Hs&quot; width=&quot;200&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A medida que abstraemos la cualidad llegamos a un juego relativista. Allí la contención nos permite hacer una abstracción suficientemente general para el caso de la información: el juego cualitativo de complejo y simple, de intensional y empírico, femenino y masculino, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;PA7WBO6F4opufHoAR4cmk&quot; width=&quot;600&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con un enfoque multidimensional la dialéctica trasciende la dualidad binaria y se vuelve también sintética. Observamos entonces relaciones trinitarias de trascendencia donde el juego cualitativo se preserva gracias a la multidimensionalidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;nRqVRKlGm3pD5f4QJZSXV&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas estas relaciones de contrariedad, contradicción, trascendencia, etc., son relaciones de &lt;em&gt;oposición&lt;/em&gt;. Son parte del juego relativista, cualitativo y abstracto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;UsDacQD0&quot; width=&quot;350&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos a tomar un enfoque oposicional. Usando los esquemas de contención de nuestra metafísica significamos otros esquemas duales que detallan finamente la estructura, tanto de las oposiciones en la dualidad como de la multidimensionalidad de la síntesis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El resultado es una herramienta ontológica, relacional y conexionista muy general. Nos ayuda a estructurar y simplificar la dualidad, la multidimensionalidad y su dinámica. Su construcción parte de la estructuración de nuestra metafísica, y servirá como base para otras herramientas aún más generales y flexibles.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Cuadros de oposición&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El esquema de contención muestra aspectos fenomenológicos y categóricos de la dualidad, pero no muestra el detalle relacional derivado del juego cualitativo. La oposición como herramienta de abstracción, en cambio, reúne cualidades de la polaridad lógica, la simetría algebraica y la forma geométrica. Comencemos analizando el caso de la lógica clásica en este sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;wQJkbWZ4VBIA09aFEmzKg&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;cuadro aristotélico&lt;/em&gt; contiene los esquemas fundacionales de la lógica estructurados por dualidad. Las dualidades se expresan lingüísticamente y por esencia están ligadas a la negación. Con un enfoque moderno de dualidad booleana, podemos decir que es lo mismo argumentar que (&lt;em&gt;i&lt;/em&gt;) todo &lt;em&gt;S&lt;/em&gt; es &lt;em&gt;P&lt;/em&gt;, (&lt;em&gt;ii&lt;/em&gt;) ningún &lt;em&gt;S&lt;/em&gt; no es &lt;em&gt;P&lt;/em&gt;, y (&lt;em&gt;iii&lt;/em&gt;) no es verdad que algún &lt;em&gt;S&lt;/em&gt; no es &lt;em&gt;P&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dos variables, la de universalidad (o negación externa) y la de negación (interna), describen estructural y cualitativamente la situación. Son suficientes dos bits para abstraer estructuralmente los elementos del cuadro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;Q7qHdNwVnb9VEg7A1cTSX&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora tomamos una perspectiva geométrica y algebraica. En la izquierda tenemos la representación de un grupo de &lt;em&gt;simetría por reflexión&lt;/em&gt;. En la derecha la de un grupo de &lt;em&gt;simetría por rotación&lt;/em&gt;. De nuevo, dos bits son necesarios para crear una abstracción estructural y booleana de estos cuadros asimétricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es relevante tener presente una perspectiva geométrica. Sobre todo si consideramos a &lt;em&gt;lineal&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;radial&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;dirigido&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;horizontal&lt;/em&gt;, etc., como cualidades abstractas y esenciales de los conceptos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;EjcE5tRBd97Nh0NoMIBQ4&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veamos finalmente una perspectiva semiótica: el &lt;em&gt;cuadro semiótico&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;cuadro de Greimas&lt;/em&gt;. En este esquema los nodos &lt;em&gt;S1&lt;/em&gt;, etc., representan &lt;em&gt;mitemas&lt;/em&gt;, es decir, &lt;em&gt;unidades de significado&lt;/em&gt;. Por lo tanto el mitema contradictorio &lt;em&gt;no-S1&lt;/em&gt; representa la total ausencia de significado &lt;em&gt;S1&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así como hay relaciones de &lt;em&gt;contradicción&lt;/em&gt;, también podemos considerar otras relaciones de &lt;em&gt;contrariedad&lt;/em&gt;, por ejemplo, entre los mitemas &lt;em&gt;S1&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;S2&lt;/em&gt;. En conjunto, &lt;em&gt;S1&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;S2&lt;/em&gt; conforman un &lt;em&gt;universo de significado&lt;/em&gt; que emerge de su dialéctica. Por lo que &lt;em&gt;no-S1&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;no-S2&lt;/em&gt; son ambos la ausencia de ese significado conjunto y contrarios entre sí. Tenemos entonces oposiciones cualitativas de dos tipos, estructurales en el caso de la negación, y conceptuales en las contrariedades. Empleamos este esquema formal como base de nuestra estructuración oposicional, significando e incorporando la síntesis con nuestro esquema metafísico de contención.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Dualidad y oposición&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;MEowJ1qG0OmcXT4TJcYI1&quot; width=&quot;300&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comenzamos con dos categorías cualitativas que si bien son completamente abstractas, tienen vocaciones distintas y opuestas. Una es de carácter receptivo, contemplativo y espacial, la otra es de carácter más bien activo, dirigido y lineal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;UilEhIWW1sRNGth9UJjw5&quot; width=&quot;150&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partiendo de nuestro análisis fenomenológico elegimos una estructuración por contención. Esto habilita una estructuración categórica por complejidad y dimensiones discursivas, añadiendo lo complejo y lo simple a la lista de cualidades duales abstractas. Desde luego el límite entre una y otra es difuso. Abstraemos la dualidad como una unidad con facetas dando por hecho categorías complejas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;OzfI6hMjhlDipRtvYkytn&quot; width=&quot;150&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queremos pues estructurar nuestra metafísica dialéctica. La filosofía oriental nos da una pareja de conceptos duales con el carácter de total abstracción e intensionalidad: la dualidad &lt;em&gt;Yin&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Yang&lt;/em&gt;. Siguiendo nuestra interpretación de la metafísica de Zhou Dunyi, el Yin de cualidades femeninas, junto con el Yang de cualidades masculinas, son la esencia arquetípica y fenomenológica de toda la creación, es decir, de &lt;em&gt;nuestra&lt;/em&gt; creación. Entonces, el Yin, la faceta intensional compleja, contiene al Yang, la faceta empírica simple, en una unidad categórica arquetípica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;qmByEG_5vReek7ZmXfojc&quot; width=&quot;350&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tenemos un compuesto dual que en general tiene carácter y vocación abstracta e intensional, entonces hay otro compuesto igualmente abstracto pero de carácter empírico. Esto es necesariamente el caso porque para poder dar alguna calificación cualitativa a la primer dualidad debemos &lt;em&gt;compararla&lt;/em&gt; al menos con otra similar, pero &lt;em&gt;cualitativamente opuesta&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;kDN2QcZZwqC-LwysPO_kl&quot; width=&quot;350&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La filosofía occidental con su perspectiva empírica nos provee ahora las categorías abstractas necesarias: la dualidad &lt;em&gt;Ser&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Estar&lt;/em&gt; (Ser ontológico y Ser óntico). Abstraemos empíricamente la base de la intensionalidad como ontología, y la intensionalidad empírica como experiencia pura o real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;uYXuR_Qz1SYUP5DWwSuBj&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta esquematización intensional podemos estructurar una variante informacional de los cuadros semióticos. La dualidad empírica Ser-Estar ocupa la posición del eje que ahora llamaremos &lt;em&gt;eje empírico&lt;/em&gt;. La dualidad intensional Yin-Yang ocupa a su vez la posición neutral o abstracta que ahora llamaremos &lt;em&gt;eje intensional&lt;/em&gt;. Distribuimos los elementos tal que cada lado del cuadro representa una dualidad con un componente intensional y el otro empírico. Una base abstracta de intensionalidad implica pues esencia u ontología. Una intensionalidad empírica implica a su vez la experiencia de esa realidad ontológica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La complejidad que se aborda en los cuadros semióticos es empírica, sucede &lt;em&gt;en&lt;/em&gt; la narrativa, es decir, en el transcurso temporal del mito. Aquí la complejidad es en el sentido de universos discursivos. Luego, la dualidad simple conforma el eje superior empírico y la intensional el abstracto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usamos los colores como mnemotecnia para recordar la intensionalidad. Los juegos cualitativos y visuales son parte esencial de la estructuración. Nos dan un marco de trabajo cualitativo, abstracto y general.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Dualidad y dialéctica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;ilR5z5hO40I1verSeNFjW&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comenzamos entonces nuestro ejercicio sintético: podemos trascender la dualidad Ser-Estar. Emerge aquí el concepto de &lt;em&gt;Mente&lt;/em&gt; como aquello con facultades de &lt;em&gt;consciencia&lt;/em&gt; (estar) y &lt;em&gt;cognosciencia&lt;/em&gt; (ser).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tenemos una categoría intensional que trasciende la dualidad empírica Ser-Estar, entonces también podemos trascender la dualidad intensional Yin-Yang con otra categoría empírica. Emerge así la categoría &lt;em&gt;Alma&lt;/em&gt; como aquello animado (intensión) y cuyo estar obedece siempre a un proceso, la dinámica de intercambio cualitativo entre lo Yin y lo Yang (experiencia).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trascendimos una dualidad empírica y llegamos a una categoría intensional, a su vez, trascendimos su contraparte intensional para llegar a otra categoría empírica. Estas nuevas categorías son opuestas en un sentido similar al de sus predecesoras, en correspondencia con el juego cualitativo y arquetípico que hemos seguido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;JOycm5AThbhTbRQDJR7Cz&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arribamos pues a una nueva dualidad. Desde un punto de vista de información y complejidad, tenemos una relación dialéctica entre tres compuestos duales. El componente intensional de la síntesis es la trascendencia de la dualidad empírica, y su componente empírico es la trascendencia de la dualidad intensional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;7kkauvyw7PhAFa3jp3IJh&quot; width=&quot;420&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como hemos hecho antes, también podemos leerlo de forma cruzada tomando el componente más intensional y el más empírico como una base para el compuesto sintético. La interpretación queda entonces como una teoría de la intensión, el Yin, la base arquetípica de la intensionalidad, con estrategia de la experiencia, el Estar, el transportador empírico, para conformar un universo mental a través de la relatividad cualitativa entre lo Yin y lo Yang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así lo mental es un universo discursivo donde lo complejo radica en el entramado ontológico y la experiencia es una simplificación procesual, por lo tanto lineal, de esa complejidad ontológica. El proceso empírico es fenomenológico, lo animado presupone cambio y la experiencia percepción. El cambio percibido es pues cualitativo e intensional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;GAktfzl1g4JZQTPWcv3ue&quot; width=&quot;300&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la representación oposicional, Mente es la trascendencia del eje empírico, generando una oposición con cada componente del eje. Alma es la trascendencia del eje intensional, oponiéndose a sus dos componentes. Este hexágono de oposiciones es un primer paso para una dinámica proceso-relacional entre categorías duales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las perspectivas geométrica y oposicional nos permiten observar el detalle del juego cualitativo. También surge una mirada topológica y relacional, lo que nos lleva a una dimensión más pragmática de la información.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. El cuadro: arquetipo universal de la dualidad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;Dt4H-sN2mlun7cHFfD5RS&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta nueva mirada pragmática, observamos que nuestro hexágono puede extenderse. Las dualidades Ser-Yang y Yin-Estar también se pueden sintetizar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta dimensión de abstracción, la ontología con estrategia de lo firme y dirigido nos lleva a pensar en las &lt;em&gt;formas puras&lt;/em&gt;. En la otra parte, la experiencia de receptividad pura nos traslada a lo &lt;em&gt;informe&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;rijKldJOTxz5gKBEUXJye&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Emerge una nueva dualidad, Forma pura-Informe. Esta nueva dualidad, en relación a la de Mente-Alma, es de carácter intensional. Tenemos una teoría de lo receptivo con estrategia activa para recrear las formas puras de la experiencia informe. Otra manera de decir lo anterior es que activamente en nuestra interpretación usamos modelos mentales para tratar de explicar lo inefable de la experiencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;ybOP0N3ZxqWhWn94g1OBA&quot; width=&quot;600&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Extendemos nuestra representación oposicional y llegamos a un octágono. Sintetizamos cada lado del cuadro original y creamos nuevas oposiciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;17GSexqTm_URNPnfK28wY&quot; width=&quot;350&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De este ejercicio dialéctico emergen dos dualidades opuestas en carácter. Lo que nos lleva dialécticamente a la forma arquetípica de donde partimos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;BLTHbn84&quot; width=&quot;350&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Forma pura-Informe como teoría o intensión, Mente-Alma como práctica o estrategia son ahora un nueva pareja de duales. Por lo que podemos también representarla como un cuadro de oposiciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;Tr3M-ZFQ98b8qtYtDJBDt&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nuevo cuadro preserva la estructura de su predecesor, tanto lógica como cualitativa. Pero estas categorías habitan una dimensión discursiva distinta. Son a la vez informacionalmente más complejas, pero ontológicamente más específicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yin-Yang y Ser-Estar son categorías demasiado metafísicas, demasiado generales y abstractas. Las trasladamos a una dimensión discursiva ahora mental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este nuevo plano mental la sutileza de lo Yin se entrecruza con la experiencia. Se vuelve aquello que no tiene forma alguna pero que se puede &lt;em&gt;informar&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;interpretar&lt;/em&gt;. La dirección y solidez del Yang obedece ahora a una articulación ontológica esencial, a la máxima abstracción. La esencia de las cosas se entrecruza también con la experiencia y se vuelve observadora y consciente. La experiencia que la mente observa y comprende es la del &lt;em&gt;cambio cualitativo&lt;/em&gt;, la dinámica constante entre lo Yin y lo Yang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;ybOP0N3ZxqWhWn94g1OBA&quot; width=&quot;600&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la estructura octagonal resultante, por simple combinatoria, aún podemos sintetizar las oposiciones implicativas, es decir, las diagonales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;K9kcmC5VxYom9F1WQEt61&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La experiencia activa es &lt;em&gt;contemplación&lt;/em&gt;. Por el contrario, la actividad experimental es &lt;em&gt;experimentación&lt;/em&gt;. Lo receptivo a través de la ontología es &lt;em&gt;explicación&lt;/em&gt;, y viceversa, la ontología a través de lo receptivo es &lt;em&gt;imaginación&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imaginación-Explicación es un compuesto dual intensional, mientras que el de Contemplación-Experimentación es de carácter empírico. Así, podemos estructurar estas dualidades en un nuevo cuadro de oposiciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;4I7sHE8E&quot; width=&quot;350&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estructuramos un nuevo cuadro interior a través de dos nuevas dualidades. Por tanto también podemos observar su dialéctica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;ez_tuaig-g4H5Ht7pNMDH&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una teoría de la intensión con estrategia de atención receptiva y espacial nos lleva a la imaginación de las explicaciones. Una teoría de lo activo con una estrategia de atención activa define la contemplación de nuestras experimentaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, el esquema de oposiciones extendido queda como sigue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;bqP_XrPVFnjSRgN5wBFgh&quot; width=&quot;600&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este esquema sintetizamos la dinámica dialéctica a partir del universo discursivo metafísico conformado por una dualidad abstracta primigenia y su contraparte empírica. De ahí emerge un nuevo universo discursivo mental, portador empírico tanto de lo inefable como de la abstracción absoluta. Esto en lo exterior. En lo interior emerge también un imaginario, origen de lo mitológico, como la estructuración intensional de nuestra observación y experiencia conscientes.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5. Los ricitos de oro de un universo mental&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;oNp4vxPK&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yin-Yang es la estructuración intensional de la intensionalidad empírica Ser-Estar. Conforman la base de un proceso fenomenológico a través de un juego cualitativo, sintético y arquetípico. Nos lleva de las abstracciones metafísicas a las formas mentales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, observamos que nuestra esquematización se preserva bajo la síntesis y la dinámica dialéctica. Por lo tanto, tenemos un proceso iterativo donde paso a paso tenemos la misma estructuración, pero en planos ontológicos distintos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;d1PNAJocjOWBKqJV1NKI9&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguimos con el proceso. De una teoría de la mente a través de una dinámica de intercambio cualitativo, es decir, dialéctica, emerge un &lt;em&gt;espíritu&lt;/em&gt;, el resultado del pensamiento. La dialéctica de informar lo informe nos da la &lt;em&gt;materia&lt;/em&gt;, aquello sobre lo que pensamos. En el eje intensional, de la comprensión de lo inefable emerge lo &lt;em&gt;cualitativo&lt;/em&gt;. Mientras que del constante cambio cualitativo emerge lo &lt;em&gt;cuantitativo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;293TbRiM3cuGNmaHJ646F&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con una perspectiva sintética, tenemos una teoría de la abstracción total con estrategia de aquello por informarse, para generar un universo cualitativo al que tendremos acceso a través de la medición. Por otra parte, tenemos una teoría de la abstracción total con estrategia del constante cambio cualitativo, para construirnos un espíritu,  memoria o cultura, a través de nuestros objetos de estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;GUlZj9MsbGoS34cquiN_H&quot; width=&quot;600&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Extendemos nuestro nuevo cuadro base con otro externo, creando un octágono de oposiciones. Terminamos esta parte del proceso estructurando el cuadro interior a partir de la síntesis de las oposiciones implicativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;Jqd4M1wEL4KiUCOYj9FmS&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Experiencias amorfas construyendo juegos cualitativos son &lt;em&gt;qualia&lt;/em&gt;. El intercambio cualitativo que construye lo inefable es &lt;em&gt;percepción&lt;/em&gt;. Consciencia y cognosciencia trabajando con formas puras es &lt;em&gt;abstracción&lt;/em&gt;. Las formas puras de la experiencia mental son los &lt;em&gt;fenómenos&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abstracción-Fenómeno estructura intensionalmente a la dualidad Quale-Percepción en una dimensión empírica mental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;7S56tjGZJGU0fb6QoIUfD&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenemos una teoría y práctica de las formas puras para abstraer nuestra experiencia fenoménica. Una teoría y práctica de lo inefable definen entonces lo más directo de la experiencia, el quale, la experiencia pura, el resultado directo de la percepción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;r8Cg_Y_nfR6Wc0aW6-OvC&quot; width=&quot;600&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una segunda repetición del proceso, partimos ahora de un universo mental de formas abstractas y arribamos a otra capa discursiva, la de un universo fenoménico de cualidades y cantidades, tanto en el plano material como en el espiritual.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;6. El universo de las cosas y las formas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;PGnbRMH2&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro viaje categórico va de la estructuración de la metafísica, a la estructuración mental, a la estructuración de la experiencia fenoménica. Damos otro paso en el proceso, una estructuración ahora de las cosas y las formas físicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;KJtxRrzpi88jyi_rXELyn&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Materia hecha espíritu es &lt;em&gt;masa&lt;/em&gt;. También es una teoría del espíritu cuya estrategia es definir objetos de estudio. A semejanza, &lt;em&gt;energía&lt;/em&gt; es una teoría de lo cualitativo con estrategia de lo cuantitativo, o bien, cantidad hecha cualidad, desde lo empírico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Forma&lt;/em&gt; es cualidad estudiada, esto es, materia hecha cualidad. &lt;em&gt;Contenido&lt;/em&gt; es recreación de un espíritu a través de lo cuantitativo, o bien, experiencias de las que emerge una memoria o cultura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;sfkMM9zMrLbclt-HQoznk&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El compuesto Contenido-forma estructura intensionalmente al compuesto Masa-energía. Con está vista sintética, también podemos describir nuestra intensionalidad como una teoría cualitativa con estrategia cuantitativa para generar un universo de contenidos a través de la experiencia de las formas. En lo empírico, una teoría cualitativa pero con estrategia de lo material para abstraer un universo masivo a través de la energía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;NuTK6ciNUiz4eI8Hur5bx&quot; width=&quot;600&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasamos del universo de las abstracciones cualitativas y cuantitativas al universo de las cosas con forma, en lo abstracto, y de lo masivo en lo empírico. Esto en lo exterior, vamos a sintetizar ahora un cuadro interno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;LNmUGDExBkcGEo8YAget9&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cantidad que se vuelve objeto de estudio es &lt;em&gt;medida&lt;/em&gt;. Por el contrario, si lo que nos importa es la cantidad en sí, entonces una teoría de la cantidad a través de aquello que es objeto de estudio es &lt;em&gt;número&lt;/em&gt;. Tenemos una nueva dualidad, Medida-número,  en el eje empírico del cuadro interno. En el eje intencional, una ontología a través de las cualidades es &lt;em&gt;atributo&lt;/em&gt;. Pero si la teoría es la cualidad a través de la ontología, entonces tenemos &lt;em&gt;dualidad&lt;/em&gt;. Esto nos lleva a una nueva dualidad intencional, Atributo-dualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;yj_4DxjLS_qKlcndhKP_P&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la dialéctica intensional tenemos una intensionalidad cualitativa con una intención empírica también cualitativa, para conformar un universo de atributos a través de lo dual. En contraparte, en la dialéctica empírica tenemos una intensionalidad cuantitativa con intención empírica también cuantitativa, para crearnos ahora un universo de medidas a través de lo numérico. En este universo de cosas y formas los atributos estructuran intensionalmente nuestras mediciones. Mientras que la dualidad estructura intensionalmente a lo numérico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;W1Yh2TE4yuX-_hDomOT4V&quot; width=&quot;600&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta vez partimos de una base de dualismo occidental y arribamos al universo explicativo de nuestra realidad física. En lo externo tenemos la base del entramado de las descripciones físicas formales. Mientras que en lo interno tenemos la base de sus descripciones técnicas y conceptuales.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;7. El universo de la información&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;UPvg5PZP&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es claro ya el proceso de complejización y especificación ontológica que vamos siguiendo. En una cascada metafísica, intermediados por la abstracción formal, desde lo cualitativo llegamos a los contenidos como tales. El siguiente paso es un giro, volvemos dialécticamente a las abstracciones, pero ahora informadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;lMQRUNe_-Dq3bkrESpg5I&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;em&gt;entropía&lt;/em&gt; emerge de la descripción de un universo masivo a través de las reglas empíricas de la energía. Al describir la masa con la energía estamos creando contenido a través de las formas, lo cual es contrario a la idea de entropía, emerge entonces el concepto de &lt;em&gt;neguentropía&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;dato&lt;/em&gt; surge en tanto manipulamos la energía para volverla contenido. La &lt;em&gt;información&lt;/em&gt; emerge cuando nuestras abstracciones se densifican y adquieren cierto peso, es decir, se interpretan, se informan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;7_6f0ZJLLJc05nSY7u-yk&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De una teoría de los contenidos con estrategia de las formas surge la información, y accedemos a ella a través del dato. En lo físico, de la teoría del contenido pero con estrategia de energía se expande lo entrópico a través de todo lo que inicialmente no lo es.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;4Xacvr_ngH-3GHJeQMiPF&quot; width=&quot;600&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde un universo discursivo físico-matemático nos movemos a otro más abstracto. Una nueva ontología emerge desde lo numérico en tanto comenzamos a darle sentido, en tanto interpretamos y lo volvemos contenido. Aquí está el giro conceptual que observa Flusser: las cantidades físicas, los datos, abandonan el desorden, se organizan, se simplifican, y el resultado nos significa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos referimos aquí a la noción categórica de entropía. En esta dimensión de abstracción es un error lógico-pragmático identificar esta noción con la de cualquier teoría en particular. Las meta-relaciones cualitativas y oposicionales entre entropía, su inverso y la información no son consecuencia de las estructuraciones lógico-matemáticas, sino al revés.  Esto queda más claro si consideramos que existen varias nociones matemáticas de información. Una &lt;em&gt;instancia&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;implementación&lt;/em&gt; formal de este esquema que no exhiba estas oposiciones no es significativa para describir cuantitativamente el comportamiento de las estructuras informacionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;rr2VGRaF54FrqjqvBvxmG&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Observamos ahora lo interior, esto es, las herramientas empíricas de este universo discursivo informacional. Una teoría de la energía a través de las formas termina por describir &lt;em&gt;ondas&lt;/em&gt;. Una teoría empírica de la forma a través de energía describe &lt;em&gt;partículas&lt;/em&gt;. El universo de discurso empírico de lo masivo con estrategia de contenidos se logra con los &lt;em&gt;electrones&lt;/em&gt;. En el converso, de los contenidos a través de los masivo emerge su constitución empírica, los &lt;em&gt;átomos&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;D_c8VXgBfH4bj86oQutwB&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dialéctica intensional nos dice que una teoría del contenido con estrategia de contenidos es en realidad una teoría de los electrones llevada a cabo con las reglas empíricas de los átomos. La empírica nos dice que una teoría de la forma con estrategia de formas es una teoría de las ondas con las reglas empíricas de las partículas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;bO62c4NbUHANTQaO-yaDu&quot; width=&quot;600&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Del universo de los contenidos masivos pasamos al de la información a través de mediciones de entropía, en lo exterior intensional. En lo interior empírico pasamos de las reglas de los átomos y las partículas a los arreglos de ondas y electrones.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;8. Escala y fractalidad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;2MnojJ5S&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los conceptos y categorías que empleamos se suceden de una interpretación subjetiva, pero el juego cualitativo formal que seguimos es estricto, simple y esquemático. La oposición logra simplificar las dos dimensiones de la dualidad compleja, junto con la dialéctica simplifica también la multidimensionalidad de la dualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La herramienta oposicional es en realidad bidimensional, en un sentido discursivo, no en un sentido estrictamente lógico-matemático. Trascendemos la polaridad lógica al considerar la intensionalidad de nuestros compuestos. Conceptualmente podemos pensar en esta capa intensional como la dimensión adicional. Visualmente lo representamos como un juego de colores y posiciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;RdvPlXgu&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cada paso del proceso, los tres cuadros, base, exterior e interior, exhiben una relación dialéctica entre sí. En el contexto del universo discursivo de cada etapa, el cuadro base establece la intensión de los cuadros ontológicamente más específicos. El cuadro interior es una herramienta empírica pues se conforma con compuestos duales todos del mismo carácter, en un sentido formal y metafórico dejamos fuera una dimensión de complejidad. Esta organización no es ninguna emergencia, es consecuencia de la relatividad cualitativa que empleamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;sKwn7rgo&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las relaciones dialécticas se van estructurando conforme sintetizamos nuevos planos discursivos. Como lo describe Nicolescu, cada capa o dimensión discursiva observa una oposición con la anterior y revela nuevas oposiciones. También conforma un meta-entramado por encima de los compuestos duales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;xqUtq669Duc9miwEfuNfU&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como consecuencia de este juego abstracto tenemos una organización dialéctica trinitaria de la información. Esto a su vez tiene como consecuencia una proyección al plano, donde el cuadro abstrae la multidimensionalidad permitiendo observar simplificadamente el entramado oposicional y conexionista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;E6amJOX0&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro rizoma de información tiene entonces múltiples formas. Es un proceso reticular de triadas o tétradas, según lo necesitemos y organicemos. El juego cualitativo permite hacer abstracciones, siempre y cuando sigamos las mismas reglas que lo construye. Podemos por ejemplo seguir el camino sólo de las dualidades empíricas, encontraremos los mismos patrones y esquemas allí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ahora nada parece impedirnos continuar indefinidamente con el proceso de síntesis. Los cuadros, agrupados de cuatro en cuatro, muestran diferentes dimensiones ontológicas, creando también una red categórica y ontológica consistente. En los primeros cuatro cuadros observamos una dimensión ontológica metafísico-existencial. La siguiente tétrada nos habla de una dimensión mental abstracta con más detalles y abstracciones del universo de información.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El propósito de este ensayo es introducir la metodología y continuar con la estructuración de nuestra metafísica fundacional. Por sí mismos, cada uno de los esquemas de este proceso admite un análisis profundo. Dejamos sendas discusiones como trabajo posterior, además de continuar con las siguientes etapas de este proceso ontológico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;UmByfRy0MAnp-MFr7Af8s&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los próximos ensayos aplicamos la metodología. Queremos probar la teoría. Incluso antes de abordar a las propiedades formales, queremos probar la utilidad y simplicidad del método para abordar problemas complejos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;_14Rv7hheqOn8cJ7dfbzb&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sucedemos las definiciones textuales, lineales y simples, con definiciones intensionales, relacionales y complejas. Abandonamos lo ideológico en pos de la estructura y el contexto. Abrazamos la complejidad desde el inicio y la proyectamos en formas y esquemas. Desde lo abstracto y metafísico, hasta lo social y lo técnico, estamos en otra dimensión analítica y discursiva, la dimensión del arquetipo y la abstracción, es decir, de las estructuras y la información.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Informaci%C3%B3n%20de%20la%20metaf%C3%ADsica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Información de la metafísica.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;Ln-vww4bxkw4WyfIia65v&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tags:: &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Ensayo&quot;&gt;Ensayo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Metaf%C3%ADsica&quot;&gt;Metafísica&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Teor%C3%ADa%20de%20la%20informaci%C3%B3n&quot;&gt;Teoría de la información&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Teor%C3%ADa%20de%20la%20oposici%C3%B3n&quot;&gt;Teoría de la oposición&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Arquetipo&quot;&gt;Arquetipo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Dualidad&quot;&gt;Dualidad&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Dial%C3%A9ctica&quot;&gt;Dialéctica&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Complejidad&quot;&gt;Complejidad&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Cuadro%20de%20oposici%C3%B3n&quot;&gt;Cuadro de oposición&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
      </entry>
      <entry>
        <title>Metafísica de la información</title>
        <link href="https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/"/>
        <updated>2023-10-20T12:00:00Z</updated>
        <id>https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/</id>
        <content xml:lang="es" type="html">&lt;h1&gt;Metafísica de la información&lt;/h1&gt;
&lt;p class=&quot;post-date&quot;&gt;Publicado: 2023-10-20&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;0. Presentación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Describimos a la información como el resultado de un proceso dialéctico de abstracción y significación del mundo, y esto nos permite trascender lo cuantificable. Nos movemos de una noción de información dependiente de la codificación en cuanto a cantidad, hacia otra que observa un proceso fenomenológico y semiótico que comienza con la abstracción formal del fenómeno y termina con su interpretación pragmática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro acercamiento a los procesos dialécticos informacionales es intensional, oposicional y multidimensional. Dirigimos entonces nuestra atención hacia una de las características más esenciales de la información: la estructuración por categorización. Desde esta perspectiva fenomenológica, toda explicación de nuestro universo de percepciones es un fenómeno informacional, específicamente, de procesamiento de información.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para poder hablar de procesamiento de información, habrá primero que revisar su &lt;em&gt;origen&lt;/em&gt;. Esto nos lleva a las descripciones del origen de nuestro Universo, pues las categorías empleadas allí son tan primordiales que se vuelven omnipresentes en nuestra cultura. Es decir, son categorías &lt;em&gt;arquetípicas&lt;/em&gt;, y su omnipresencia es la &lt;em&gt;estructuración&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Información y estructura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Simplificamos la idea de materia con la idea de masa, pero la masa es un número, apenas un &lt;em&gt;dato&lt;/em&gt;, necesitamos darle un &lt;em&gt;sentido&lt;/em&gt; y un &lt;em&gt;contexto&lt;/em&gt;, esto es, &lt;em&gt;informarlo&lt;/em&gt;. También podemos decir que percibimos y reaccionamos en el mundo, después lo explicamos, y finalmente extraemos conocimiento abstracto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;ZWDUKq7sEg7hEXTjZsXMB&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De estas dos lecturas una tiene vocación teórica o analítica y la otra empírica o fenomenológica. Una explica con ideas y la otra con experiencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;NAz02PxjnR-Qec5fRVHwf&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es posible pensar en un entramado más amplio si consideramos además que podemos oponernos, de una u otra forma, a cualquier idea suficientemente compleja y abstracta. Esta práctica nos abre una puerta multidimensional de capas de dualidades y opuestos. Aquí comenzamos a observar una meta-categorización a través de las cualidades más generales de los conceptos, sus cualidades arquetípicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;Q1nqCrlTvp7T8VLWLv7ys&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si además abstraemos el proceso en sí, y tomamos una distancia aún mayor, intemporal, llegamos a una estructura dialéctica abstracta e inmanente. Esta estructura es sintética y no requiere un tercero incluido, contiene en sí misma el cómo generarlo si fuese necesario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las tres estructuras se sostienen lógicamente, pero son más generales que una estructura lógica. Representan tres versiones del mismo fenómeno y nos dan &lt;em&gt;estructura&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;contexto&lt;/em&gt;. Los acercamientos intensional, categórico, oposicional y multidimensional nos alejan de la narrativa, lo que nos permite observar las estructuras más superiores. En esta abstracción, llegamos a una descripción semiótica, meta-estructural y pragmática de la información.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos esquemas relacionales son además suficientemente generales. Nos dan un caracterización visual y cualitativa del proceso informacional en tres niveles esquemáticos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Esquema procesual&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esquema multidimensional&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esquema sintético&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Podemos adentrarnos aún más en el entramado oposicional y multidimensional. Estos esquemas son una abstracción de otras estructuras duales más detalladas. Pero necesitamos una teoría dualista para estructurarlas. Usemos esta esquematización para construirla.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Género, arquetipo y complejidad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En el núcleo de estas relaciones trinitarias de dialéctica está la &lt;em&gt;oposición&lt;/em&gt;. En lo más esencial, las relaciones &lt;em&gt;duales&lt;/em&gt; son las que imprimen intensionalidad a sus compuestos. Por lo tanto, también nos dan más información meta-estructural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces las preguntas inmediatas son ¿qué es oponer, o mejor dicho, qué operación mental hacemos al oponer? Particularmente nos interesan las categorías duales. Desde luego esta es una pregunta muy compleja, es decir, puede abordarse de distintas formas, por lo que tenemos que &lt;em&gt;establecer intensión&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Observamos las cualidades más generales de los conceptos haciendo abstracción y abordándolos como nociones &lt;em&gt;arquetipicas&lt;/em&gt;. Con esto, llegamos a categorías duales, donde descubrimos un juego cualitativo entre sus partes. Este juego cualitativo y dialógico está fenomenológicamente ligado con el género, y su referencia más primordial que tenemos en la &lt;em&gt;experiencia&lt;/em&gt;, el sexo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;evgaZ3lRQwaaUIvkHVT3U&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De forma simplificada como &lt;em&gt;proceso informacional&lt;/em&gt;, estructuramos empíricamente nuestra noción abstracta de &lt;em&gt;género&lt;/em&gt; con la &lt;em&gt;diferencia sexual&lt;/em&gt;, y finalmente la significamos con nuestra &lt;em&gt;identidad&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta dimensión informacional y arquetípica buscamos las nociones &lt;em&gt;más amplias&lt;/em&gt;, incluso etimológicas. En Matrioska, &lt;em&gt;metafísica&lt;/em&gt; se refiere literalmente a toda idea que estructure entidades que no sean objeto directo de la &lt;em&gt;física&lt;/em&gt;. En el mismo ánimo, con &lt;em&gt;género&lt;/em&gt; nos referimos a &lt;em&gt;cualquier noción de género&lt;/em&gt;, pues es una categoría abstracta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;NO7pQ5MydFzn2xl34z6Cu&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Género implica diferencia, pero no toda diferencia termina en género. El sexo biológico es una simplificación de una compleja red de fenómenos fisiológicos de &lt;em&gt;determinación sexual&lt;/em&gt;, tan compleja que termina por dar muchos más frutos que la simplificación hembra y macho. Finalmente, como resultado de esta dialéctica, conducimos un ejercicio de nuestra &lt;em&gt;sexualidad&lt;/em&gt; que termina por darnos cierta &lt;em&gt;identidad&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;rpWPjDHIZkpfOMo95CKF9&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos leer este esquema sintético como una teoría del género, con una estrategia de diferencia sexual, para darnos identidad, a través del ejercicio de nuestra sexualidad. Comprender la estructuración de estas relaciones tan primordiales es crucial pues son el corazón de los procesos informacionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;jl9Jo97LsowwvcPGfXwDR&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como es de esperarse, esta red de ideas se corresponde con el entramado ideológico. La noción de &lt;em&gt;género&lt;/em&gt; en las teorías feministas viene de diferentes áreas como la sociología, la antropología, psicoanálisis, etc., mientras que la diferencia sexual es  una perspectiva estructuralista y lingüística. Claro que el género también tiene una perspectiva estructural y una muy amplia perspectiva lingüística, más que decir &lt;em&gt;tiene&lt;/em&gt;, las &lt;em&gt;contiene&lt;/em&gt;. El compuesto &lt;em&gt;género-diferencia&lt;/em&gt; es el &lt;em&gt;universo de discurso&lt;/em&gt; que abarca las dos nociones, una compleja y la otra simple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;b7iJ5jxDXLejvmA82v9hG&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tomamos una representación estilo Venn, la esquematización complejo-contiene-simple se vuelve obvia. Esta esquematización es además arquetípica, es decir, podemos usarla para estructurar cualquier pareja de duales &lt;em&gt;conceptuales&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;-zyELcV59rh1GtmOx8Zef&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la constitución de las teorías feministas donde la mujer es objeto de estudio, ya desde su ontología se vuelven evidentes las discordancias sociales y culturales. La única &lt;em&gt;diferencia&lt;/em&gt; capaz de abrir una nueva dimensión de discurso, tanto en lo biológico como en lo analítico, es la capacidad de &lt;em&gt;engendrar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;scbAD0v159WMbVfMRVkG9&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El control sobre la mujer, como fenómeno social y cultural, tiene en la base una &lt;em&gt;economía de la reproducción humana&lt;/em&gt;. En esta economía reproductiva el &lt;em&gt;activo&lt;/em&gt; más valioso no es el macho, sino la hembra que puede &lt;em&gt;engendrar vida&lt;/em&gt; y por tanto preservar la especie. Nuestra &lt;em&gt;sociedad&lt;/em&gt; es &lt;em&gt;patriarcal&lt;/em&gt;, en parte, porque acomoda en mejor &lt;em&gt;clase&lt;/em&gt; al hombre que a la mujer. Sin embargo esta descripción aún es muy simple en términos de información y meta-estructuración. Pues arquetípicamente lo patriarcal va más allá de la elección de los objetos y sujetos de las clases, y tiene más que ver con las clases y el uso de una &lt;em&gt;jerarquía&lt;/em&gt; para estructurarlas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;AC3a4OENcPaP8-BNa526H&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insisto en que estas categorías y sus relaciones deben entenderse de forma &lt;em&gt;arquetípica&lt;/em&gt;. Cuando hablamos de &lt;em&gt;género femenino&lt;/em&gt;, hablamos pues de los &lt;em&gt;géneros&lt;/em&gt; con vocación arquetípica femenina. Interpretar &lt;em&gt;femenino&lt;/em&gt; como &lt;em&gt;mujer&lt;/em&gt; o como &lt;em&gt;hembra&lt;/em&gt; es un error de lógica, pero sobre todo de &lt;em&gt;contexto&lt;/em&gt;, es decir, es un error &lt;em&gt;pragmático&lt;/em&gt;. No podemos simplemente trasladar una noción de un espacio conceptual &lt;em&gt;simple&lt;/em&gt; a uno &lt;em&gt;complejo&lt;/em&gt;. Estamos conformando dimensiones discursivas distintas, y este proceso de categorización básica es el primer paso que permite la &lt;em&gt;complejización&lt;/em&gt; de nuestros conceptos empíricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como en la Matrioska de la materia, pero ahora en una perspectiva patriarcal, la inversión cualitativa se da al saltar de la categoría de especie a la categoría de género, es decir, al movernos de una capa de realidad a otra más abstracta. Esto se explica muy bien en términos de Hanna Arendt. Podemos decir que el &lt;em&gt;machista&lt;/em&gt; también es &lt;em&gt;banal&lt;/em&gt;, es decir, es un perfecto burócrata social. La banalidad no es una simple maquinización, es inconsciencia, y la inconsciencia implica información primordial mal estructurada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las primeras lecciones que podemos aprender aquí es una mejor estructuración de la relación compleja más fundamental que tenemos. Debemos extraer de aquí una relación de &lt;em&gt;género arquetípico&lt;/em&gt; que sí observe las propiedades esenciales de este juego dual. Porque además, este no es el único escenario donde una inversión conceptual termina por poner a nuestras ideas en nuestra propia contra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;f4cn1ddli4x6WJVFKn5Am&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde un punto de vista abstracto, arquetípico e informacional, definimos al &lt;em&gt;género&lt;/em&gt; como una relación &lt;em&gt;dual&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;dialógica&lt;/em&gt;, con un ente &lt;em&gt;complejo&lt;/em&gt; y otro &lt;em&gt;simple&lt;/em&gt;, es decir, uno con mayor &lt;em&gt;dimensionalidad discursiva&lt;/em&gt; que el otro. Además, la relación es de contención y no de orden. Esto quiere decir que conceptualizamos al compuesto como un &lt;em&gt;todo indivisible con dos perspectivas&lt;/em&gt;, no necesariamente como una &lt;em&gt;jerarquía de valor&lt;/em&gt;, ni tampoco como una relación estrictamente &lt;em&gt;polar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;wL1_iup8gkgM2eBWD7v1a&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considerar &lt;em&gt;sólo la diferencia&lt;/em&gt; (e.g., sólo la determinación sexual) para categorizar &lt;em&gt;no es útil&lt;/em&gt;, pues no tenemos toda la información. Reconocemos la diferencia, pero no reconocemos el &lt;em&gt;porqué&lt;/em&gt;, es decir, reconocemos la &lt;em&gt;extensión&lt;/em&gt; de la oposición pero no su cualidad intensional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta relación es tan fundamental y arquetípica que alcanza incluso un grado de fractalidad. Podemos esquematizar parejas duales con esta perspectiva, creando cada vez &lt;em&gt;compuestos sintéticos significativos&lt;/em&gt;. La fractalidad radica en la estructura dual, pero también en que las cualidades esenciales de &lt;em&gt;complejidad&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;contención&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;dimensionalidad&lt;/em&gt; se preservan siempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta es también una relación arquetípica primordial entre el &lt;em&gt;Yo&lt;/em&gt; y lo &lt;em&gt;Otro&lt;/em&gt;, y no se trata de sexo, género y número, sino de complejidad, contención y dimensionalidad. Este pequeño giro hace que nuestra atención pase del orden externo a la estructura inherente. Para esto, vamos a revisar antes nuestras categorías arquetípicas originarias.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. La Creación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Parafraseando de nuevo a Flusser, la mitología occidental de la creación viene de, espero ya sin sorpresa, la dialéctica de otra dualidad fundamental, la &lt;em&gt;forma&lt;/em&gt; y el &lt;em&gt;contenido&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En el inicio sólo existía la materia &lt;em&gt;informe&lt;/em&gt; y las &lt;em&gt;formas&lt;/em&gt; puras. En un acto, es decir, &lt;em&gt;dialéctica&lt;/em&gt;, de &lt;em&gt;voluntad&lt;/em&gt; (teología) o &lt;em&gt;aleatoriedad&lt;/em&gt; (ciencia) se unen ambas (síntesis) para establecer la &lt;em&gt;materia informada&lt;/em&gt;: la &lt;strong&gt;Creación&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;AIRoCIAx&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta exploración de los orígenes nos interesan los conceptos más abstractos, no las explicaciones literales: nuestra postura es &lt;em&gt;intensional&lt;/em&gt;. Con esto me refiero a que es más importante qué conceptos nos ayuda a categorizar un término, dentro de un contexto determinado, y menos importante los elementos de alguna realidad objetiva a los que se pueda referir. Considerar explicaciones literales aquí es, nuevamente, un error lógico, pero sobre todo pragmático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vemos cómo esta dualidad primigenia de &lt;em&gt;materia informe&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;formas puras&lt;/em&gt; guarda una relación directa con la dualidad de &lt;em&gt;materia&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;espíritu&lt;/em&gt;. Más aún, estas últimas meta-categorías son una suerte de proyección de otros conceptos todavía más primordiales, abstractos y metafísicos: el &lt;em&gt;Estar&lt;/em&gt; y el &lt;em&gt;Ser&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;k_4IX6VJQ3RAQwHd2Sg4q&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya instalados de lleno en la metafísica, entonces inmediatamente podemos argumentar que Estar y Ser tampoco son conceptos elementales. ¿Cómo lo sabemos? Precisamente porque son duales, podemos &lt;em&gt;oponernos&lt;/em&gt; y obtener &lt;em&gt;información&lt;/em&gt; en ello. Todo lo que &lt;em&gt;es&lt;/em&gt; (metafísica pura en un extremo: el &lt;em&gt;Ser ontológico&lt;/em&gt;), y todo lo que &lt;em&gt;está&lt;/em&gt; (física pura en otro extremo: el &lt;em&gt;Ser óntico&lt;/em&gt;): &lt;em&gt;existe&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿La &lt;em&gt;existencia metafísica&lt;/em&gt; es la categoría más abstracta de las que planteamos? Argumento a favor porque no tiene un opuesto. La existencia metafísica como categoría lo abarca todo: es &lt;em&gt;absoluta&lt;/em&gt;. Como la máxima categoría de lo cognoscible e inteligible, incluye cualquier concepto, idea, imagen o estructura, y por lo tanto a la misma negación y cualquier tipo de oposición. Predicar la no existencia metafísica de algo es absurdo por definición, no necesita nada más trascendente.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. La otra Creación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Claro que el mito de la creación también viene por lo menos en dos sabores. Por una parte el mito occidental es dual y polar. En un polo está la explicación mediante la &lt;em&gt;voluntad&lt;/em&gt; de un Dios separado de su creación, es decir, una explicación teísta por radicalizar de alguna forma el idealismo. En el otro &lt;em&gt;lado&lt;/em&gt;, está la explicación que mediante la dinámica del universo empírico niega la necesidad de una voluntad trascendente, es decir, una explicación no teísta por radicalizar de alguna otra forma el materialismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero otras culturas han establecido filosofías donde lo creado y creador son la misma cosa, y la explicación no requiere ninguna &lt;em&gt;voluntad&lt;/em&gt;, es decir, &lt;em&gt;Le Creadore&lt;/em&gt; no tiene un &lt;em&gt;Yo&lt;/em&gt;, y por lo tanto tampoco un género. Esto tiene ventajas metafísicas e informacionales, pues nos explica la estructuración de conceptos a través de un &lt;em&gt;proceso fenomenológico de diferenciación&lt;/em&gt;, complementando la versión &lt;em&gt;sintética&lt;/em&gt; de la filosofía occidental. Por lo tanto, si nos quedamos sólo con la perspectiva occidental tenemos apenas la mitad de la historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de salir por completo de occidente vamos a revisar otra metafísica occidental, aunque no tan &lt;em&gt;main stream&lt;/em&gt;: la metafísica de &lt;em&gt;Lo Absoluto&lt;/em&gt; de Plotino:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;hSYhQC7Xzl-vL4QxwaW2B&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sistema dividimos a la realidad en tres niveles jerárquicos del &lt;em&gt;Ser&lt;/em&gt;. El &lt;em&gt;Uno&lt;/em&gt;, la última realidad metafísica más allá de la dualidad; el &lt;em&gt;Nous&lt;/em&gt;, la mente o espíritu, es decir, desde un punto de vista poshistórico, toda cultura en su forma más perfecta y completa; el &lt;em&gt;Alma&lt;/em&gt;, origen de las &lt;em&gt;intenciones&lt;/em&gt; (con &lt;em&gt;c&lt;/em&gt;), parte de la naturaleza, en contacto siempre con la mente y el universo sensible. Este último, el universo de los sentidos, es el mundo físico con cuya interacción generamos un &lt;em&gt;quale&lt;/em&gt;, establecemos una &lt;em&gt;relación&lt;/em&gt; para posteriormente &lt;em&gt;predicar&lt;/em&gt;, es la naturaleza sobre la que depositamos nuestras &lt;em&gt;intensiones&lt;/em&gt; (con &lt;em&gt;s&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada nivel del Ser representa una expresión o &lt;em&gt;hipóstasis&lt;/em&gt; del &lt;em&gt;Uno&lt;/em&gt;, siendo los niveles inferiores una &lt;em&gt;emanación&lt;/em&gt; de los superiores, y a su vez, los niveles superiores representan una &lt;em&gt;trascendencia&lt;/em&gt; de los niveles inferiores. Si pensamos en los conceptos de &lt;em&gt;emanación&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;trascendencia&lt;/em&gt; como versiones teológicas de las nociones informáticas de &lt;em&gt;manifestación&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;instanciación&lt;/em&gt;, entonces la metafísica de Plotino se ajusta muy bien a la noción de &lt;em&gt;estructura&lt;/em&gt; y de &lt;em&gt;arquetipo&lt;/em&gt; que estamos desarrollando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, el esquema metafísico de Plotino tiene una desventaja, es jerárquico. Para Plotino, el &lt;em&gt;Uno&lt;/em&gt; es como el centro de un círculo infinito cuyos rayos son sus emanaciones. Aunque reconoce una &lt;em&gt;unidad trascendente&lt;/em&gt;, aún denota jerarquía más que contención y composición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora veamos otro esquema metafísico muy similar. Esta vez desde la antigua China, de la mano de Zhou Dunyi:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;w7MTNPSyPLGp3HBsvzBG1&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta esquematización resume varias corrientes de pensamiento asiático. Está en la base del Taoísmo y del Confucianismo, es también la base de un sistema binario muy antiguo y significativo llamado &lt;em&gt;I Ching&lt;/em&gt;. Por el momento, nos interesa seguir la historia como con Plotino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wuji&lt;/em&gt;, el vacío infinito, se dualiza a sí mismo generando dos esencias arquetípicas primordiales: el &lt;em&gt;Yin&lt;/em&gt; con cualidades femeninas, y el &lt;em&gt;Yang&lt;/em&gt; con cualidades masculinas. De esta categorización primordial, a través de un &lt;em&gt;proceso&lt;/em&gt;, las esencias se transforman para crear categorías duales, con una cara femenina y otra masculina. De estas categorías duales e infinitas transformaciones más aparecen todas las categorizaciones de las cosas del mundo humano, físico y no físico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;qZa15RoRh55aSif3QZ2OV&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas tres versiones de la creación tienen mucho en común. Todas muestran la pureza metafísica en un extremo y lo perceptible en el otro, idea que refuerzan al considerar al &lt;em&gt;Ser&lt;/em&gt; como dual. El &lt;em&gt;Alma&lt;/em&gt; y sus &lt;em&gt;voliciones&lt;/em&gt;, o los &lt;em&gt;caminos&lt;/em&gt; de la Tierra y el Cielo, dan el &lt;em&gt;sentido&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que en Plotino se estructura como dinámica lineal de &lt;em&gt;emanación-trascendencia&lt;/em&gt;, Zhou Dunyi lo estructura como un &lt;em&gt;proceso&lt;/em&gt; cíclico representado por los cinco pasos o elementos. Occidente main stream parece que todavía no se decide entre sus dos polos, pero curiosamente aquí nos interesa más la versión teológica, pero con un giro teleológico. ¿Por qué? Porque involucra &lt;em&gt;voluntad&lt;/em&gt;, en este caso la &lt;em&gt;nuestra&lt;/em&gt;, de lo contrario, ¡no tendría &lt;em&gt;sentido&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5. Estructura e intensionalidad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Invertimos el sentido de nuestra atención, o quizás, como Alicia, aprendemos a mirar del otro lado del espejo. Abandonar el orden externo lleva necesariamente a la estructura inherente o las formas esenciales, es decir, a la estructura intensional. Ahora conceptualizamos no desde una imposición externa, sino desde la intimidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;x_C5YBsXSljvUVOUWkk6n&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde lo &lt;em&gt;indiferenciado&lt;/em&gt; surge un &lt;em&gt;quale&lt;/em&gt;, la &lt;em&gt;intención&lt;/em&gt;, un &lt;em&gt;movimiento&lt;/em&gt; íntimo del &lt;em&gt;Alma&lt;/em&gt;. La &lt;em&gt;intención&lt;/em&gt; necesita &lt;em&gt;estructurarse&lt;/em&gt; como &lt;em&gt;fenómeno&lt;/em&gt;, es decir, establecer &lt;em&gt;relaciones&lt;/em&gt; con nuestro universo interior. A partir de esa estructuración surge la &lt;em&gt;intensión&lt;/em&gt; y la &lt;em&gt;significación&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;8xipz5CTl4OHHxGvc1_P8&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;em&gt;intensión&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;significación&lt;/em&gt; que le damos a las cosas tiene que ver con cómo las estructuramos. Para eso usamos una estrategia relacional y conexionista, que finalmente se corresponde con lo dictado por el sentido de nuestras voliciones interiores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;-Ywm3VSdE0eCePuTAeoBd&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos pensar en la estructura como un dialéctica entre volición y relación: la &lt;em&gt;forma&lt;/em&gt; que le damos a nuestra &lt;em&gt;voluntad&lt;/em&gt;, pero además puesta en &lt;em&gt;contexto&lt;/em&gt;. Entonces, las intensiones, con &lt;em&gt;s&lt;/em&gt;, son el resultado de abstraer y contextualizar nuestras intenciones, con &lt;em&gt;c&lt;/em&gt;, por medio de conexiones y relaciones.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;6. Orden y simplificación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Además de todas estas categorías filosóficas, podemos pensar en otros compuestos duales quizás no tan primordiales, pero sí bastante útiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;YrJJlFEug1DWC3n_Epe8J&quot; width=&quot;350&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La teoría dicta su práctica y el juego tiene dentro de sí a su estrategia. El plano contiene a las rectas, y la estructura lidia con las distintas ordenaciones. Aquí las categorías siguen siendo generales. Podemos distinguir claramente el componente simple del complejo, ¿cierto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;kbvcBydKJCHCxL693WYAi&quot; width=&quot;450&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta virtuosidad arquetípica puede mutar fácilmente en vicio a través de la &lt;em&gt;inconsciencia&lt;/em&gt; y la &lt;em&gt;necedad&lt;/em&gt;. Una práctica de hacer pura teoría es obsesión. Pasar el tiempo jugando a la estrategia es soberbia. Pretender tener una estructura de orden, en lugar de una estructura ordenada es dominación. La recta plana es pleonasmo y también desperdicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un ejercicio suicida invertimos las relaciones de género arquetípico y llegamos a categorías que describen perfectamente cualidades del &lt;em&gt;patriarcado&lt;/em&gt;. Desde una perspectiva arquetípica e informacional vamos a considerar a lo patriarcal como las &lt;em&gt;dialécticas&lt;/em&gt; que resultan de utilizar categorías arquetípicas de género invertidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;u1d_ru29uXi-P8pLdcbpm&quot; width=&quot;450&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De aquí podemos desprender otra definición. Patriarcado también es pretender estructurar todo como un orden, es decir, estructurar todo de manera lineal. Y, aunque un poco especulativa, otra más, patriarcado es &lt;em&gt;inconsciencia&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;cE4Fb0Wa9IaBwMQgKZVx2&quot; width=&quot;450&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cambio, si hablamos de un mundo donde toda práctica está guiada, es decir, es disciplinada, además, prevemos, nos estructuramos ordenadamente, y liberamos nuestra imaginación, entonces, hablamos de colaborar. El patriarcado, jerárquico y lineal, se trasciende, creamos una dialéctica que invierte sus cualidades intensionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;bjFJHi43zR6PyPtONAI6v&quot; width=&quot;450&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usar categorías &lt;em&gt;simples&lt;/em&gt; para describir fenómenos &lt;em&gt;complejos&lt;/em&gt; no es &lt;em&gt;abstracción&lt;/em&gt;, es banalizar, es decir, es burocracia. Desde luego la burocracia no es mala, lo malo es pretender inconscientemente que es la solución a &lt;em&gt;todo&lt;/em&gt;. Curiosamente el quid del asunto aquí sí es el &lt;em&gt;orden&lt;/em&gt;, pero el orden de nuestras ideas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;7. La metafísica de la información&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El camino que llevamos va más o menos así, pasamos de la descripción semiótica a la abstracta a través de la multidimensionalidad. En ese camino nos encontramos siempre con juegos de pares cualitativos, de entre los cuales hay uno que resulta ser esencial, el juego del &lt;em&gt;género&lt;/em&gt;. El género construye relaciones, y la relación más elemental que hacemos, la relación de nosotros con algo más, es binaria y dual. Pero también vemos que la superficie binaria del género es apenas su faceta &lt;em&gt;simple&lt;/em&gt;, que tiene otra &lt;em&gt;compleja&lt;/em&gt;. Lo que separa a la una de la otra es la &lt;em&gt;dimensionalidad&lt;/em&gt;. Pero la &lt;em&gt;separación&lt;/em&gt; también es una perspectiva simple, porque la perspectiva compleja y multidimensional considera &lt;em&gt;contención&lt;/em&gt;. Al cambiar la separación por la contención y la multidimensionalidad también eliminamos la &lt;em&gt;jerarquía&lt;/em&gt;, pues formamos &lt;em&gt;unidades&lt;/em&gt; con facetas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La herramienta conceptual más importante que hemos usado es la de &lt;em&gt;arquetipo&lt;/em&gt;. Los conceptos con un tono general, abstracto y estructural parecen ser los que más se ajustan a esta condición. Los arquetipos dan estructura, pero también permiten contextualizar, y por tanto son parte esencial de un proceso de significación y abstracción, es decir, de &lt;em&gt;síntesis&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;información&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No cualquier categoría general es útil como arquetipo. La &lt;em&gt;materia espiritualizada&lt;/em&gt; y el &lt;em&gt;espíritu materializado&lt;/em&gt; no sirven en nuestro mundo actual. El problema no es el &lt;em&gt;zombie&lt;/em&gt;, el problema es que no pueda distinguirlo de un celular. Entonces buscamos categorías arquetípicas &lt;em&gt;significativas&lt;/em&gt;, pero para eso se necesitó el contexto y la abstracción. Lejos de entrar en una simple circularidad, lo que &lt;em&gt;emerge&lt;/em&gt; en esta dinámica es la &lt;em&gt;dialéctica&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De nuevo la multidimensionalidad interviene, pues la emergencia es también una perspectiva simple. Hay dos versiones de un fenómeno informacional, la conceptual y la empírica. Por lo que hablar de una dialéctica emergente es dar cuenta del fenómeno únicamente desde una perspectiva empírica. Falta la otra mitad, la perspectiva conceptual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto nos lleva otra vez de vuelta al arquetipo, y a las categorías más generales y más abstractas. Nuestro orbitar sí parece converger, y aquí la convergencia es la dialéctica y la síntesis. Pensemos entonces en el género del génesis del género.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;EZFybYFUs3gC84FYXTcTv&quot; width=&quot;150&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos crear géneros categóricos siguiendo nuestra teoría dual del género, pero también por síntesis. El género del génesis del género puede trascenderse, pues la teoría de la síntesis con la estrategia o práctica del género dual es dialéctica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;w7x5QDFYd2uEhGArLnqgd&quot; width=&quot;200&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora estamos en una capa de realidad distinta, más abstracta. Las nociones de género y síntesis producen ahí un nuevo par: la dialéctica y la combinación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;6CBi8O0aykshWUT5bfYD-&quot; width=&quot;200&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De la síntesis, y por consecuencia lógica y combinatoria, creamos un nuevo género: el género de las operaciones genéricas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;ypMGxSwuKqpL1i_MFXHIa&quot; width=&quot;150&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Acaso no es paradójico decir que las operaciones que crean conceptos se tengan que crear antes como concepto usando esas mismas operaciones? La respuesta es que sí, es paradójico, pero sólo si lo vemos desde la experiencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si en un experimento mental decimos que lo metafísico precede a lo físico la paradoja desaparece, pues los géneros más abstractos y arquetípicos serán aquellos más metafísicos. Por supuesto esto va en contra del espíritu científico que se ha dedicado, valga la ironía, a perseguir todo lo puramente espiritual y sustituirlo por lo cuantitativo e inmaterial. La solución entonces es obvia, es la propia dialéctica, necesitamos &lt;em&gt;sintetizar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una metafísica sucedida de una física es un absurdo desde una perspectiva de información, pues para &lt;em&gt;nosotros&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;todo es información&lt;/em&gt;. Como no vamos a tirar por la ventana siglos de desarrollo intelectual (ya lo intentamos al querer erradicar la metafísica), entonces podemos establecer una metafísica dual y sintética, es decir, dialéctica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las concepciones de Plotino y Zhou Dunyi coinciden el el mismo origen metafísico primario de todo: &lt;em&gt;La Nada&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;Wuji&lt;/em&gt;, donde todo es indistinguible, en el sentido de no-dualidad. &lt;em&gt;La Nada&lt;/em&gt; es amplia, más amplia que &lt;em&gt;El Todo&lt;/em&gt;, y lo contiene en potencia. &lt;em&gt;La Nada&lt;/em&gt; es una noción puramente metafísica, o mejor dicho, la metafísica más pura, es la existencia metafísica absoluta, trascendente e inmanente a la vez. Así mismo, &lt;em&gt;El Todo&lt;/em&gt; no podría ser &lt;em&gt;todo&lt;/em&gt; sin &lt;em&gt;estar&lt;/em&gt;, esto es, también que todo pueda llegar a &lt;em&gt;ser&lt;/em&gt; en algún &lt;em&gt;lugar&lt;/em&gt; y en algún &lt;em&gt;tiempo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenemos lista también una versión trascendental del género. Si tenemos géneros, tenemos también su trascendencia, y es sólo en esa trascendencia donde realmente podemos hablar de &lt;em&gt;ese&lt;/em&gt; género. Esa trascendencia es el &lt;em&gt;universo de discurso trascendente&lt;/em&gt;. Este universo es trascendente, si lo vemos con una perspectiva empírica o fenomenológica, pero su estructura es inmanente si lo vemos desde la perspectiva arquetípica, metafísica, e informacional.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Género&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Símbolo astrológico&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Símbolo geométrico&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Complejidad&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Andrógino, Hermafrodita&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;code&gt;☿&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;code&gt;○&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Universo de discurso trascendente&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Femenino&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;code&gt;♀&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;code&gt;△&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Dimensión compleja o universo de discurso&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Masculino&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;code&gt;♂&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;code&gt;□&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Dimensión simple o discurso&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;En la tabla tenemos los tres niveles de contención del género y algunos símbolos usados en nuestra cultura. Además del apoyo mnemotécnico en sí, los símbolos nos recuerdan las cualidades arquetípicas de los géneros.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lo masculino: como arquetipo cultural, &lt;code&gt;♂&lt;/code&gt;, el falo, es decir, lo lineal, recto y firme, el movimiento direccionado, como arquetipo geométrico, &lt;code&gt;□&lt;/code&gt;, la oposición cuaternaria, estrictos orden y simetría, contraposición del arriba-abajo, izquierda-derecha, e interior-exterior, por tanto, jerarquía.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lo femenino: como arquetipo cultural, &lt;code&gt;♀&lt;/code&gt;, la capacidad creativa a través de la suma o composición en lo interior, el vientre, y la entrega total a la espera, gestación y nutrición, como arquetipo geométrico, &lt;code&gt;△&lt;/code&gt;, la vagina, capaz de recibir al falo, las polaridades, y dar a luz a un nuevo &lt;em&gt;ser&lt;/em&gt; por medio de la síntesis, por tanto rompe el orden vertical, fálico y jerárquico envolviéndolo radialmente en el coito. Más aún, la suma o composición, &lt;code&gt;+&lt;/code&gt;, es una operación principalmente masculina pues requiere movimiento, lo que añade mayor complejidad a este arquetipo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lo andrógino o hermafrodita: como arquetipo cultural, &lt;code&gt;☿&lt;/code&gt;, síntesis de la acción masculina, en el campo fértil y femenino, que asciende al espíritu a un espacio (metafísicamente, instanciacionalmente) superior, más complejo, más abstracto y trascendente, un espacio asociado también con lo divino y lo sagrado, como arquetipo geométrico, &lt;code&gt;○&lt;/code&gt;, la unidad, la infinitud, el círculo es un polígono regular con lados infinitos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;Q-kfyOzz0NvDXblr_PikC&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siguiendo estos esquemas de contención, podemos entonces regresar dialécticamente a donde empezamos. A la base arquetípica de la metafísica occidental. A la dualidad que precede a la materia y el materialismo, al espíritu y al idealismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;4f76DZgA3xkOlbjIlxpIA&quot; width=&quot;250&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existencia precede a la esencia, pero no como la cosa afuera que nos recuerda que estamos irremediablemente separados de ella. Más bien es el origen metafísico de la teoría metafísica misma, la esencia, y de la teoría empírica que esta última dicta. La esencia entonces precede a la experiencia. Esta es la descripción teórica, metafísica e informacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero también tenemos una descripción fenomenológica. La categorización, es decir, el juicio, de nuestras percepciones es posterior a la percepción misma, y es un fenómeno dialéctico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Metaf%C3%ADsica%20de%20la%20informaci%C3%B3n/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Metafísica de la información.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;Zteat1Wd6T3YK59EVLJpo&quot; width=&quot;200&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con este esquema metafísico arquetípico y trascendental podemos continuar descendiendo por las estructuras duales, mientras vamos incorporando nuevos esquemas. Por ahora, tenemos ya versiones empíricas e intensionales, o simples y complejas, de información, género, dualidad e intensionalidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vale la pena también hablar de &lt;em&gt;método&lt;/em&gt;. La tradición metafísica occidental es principalmente sintética, por lo tanto tiene una perspectiva informacional empírica. La metafísica de Zhou Dunyi funciona en reversa, primero es el origen arquetípico e intensional y después la explicación empírica. Aquí tenemos esa perspectiva intensional, por lo tanto nuestro método es &lt;em&gt;top-down&lt;/em&gt;. La noción de arquetipo se vuelve crucial pues habilita la meta-estructuración de lo general a lo particular, volviendo explícita la intensión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al considerar sólo las cualidades más esenciales de los conceptos nos alejamos también de las intrincaciones ideológicas. Por lo tanto habilitamos una capa discursiva más abstracta donde podemos esquematizar intensionalmente. Más aún, en esta nueva capa discursiva comenzamos a observar &lt;em&gt;estructuras&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;modelos&lt;/em&gt; por encima de los conceptos. Aún hay más, pues estas estructuras y modelos son &lt;em&gt;simples&lt;/em&gt;, es decir, podemos simplificar lo que se volvió complejo usando una estrategia arquetípica e intensional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tags:: &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Ensayo&quot;&gt;Ensayo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Hanna%20Arendt&quot;&gt;Hanna Arendt&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Plotino&quot;&gt;Plotino&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Zhou%20Dunyi&quot;&gt;Zhou Dunyi&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Teor%C3%ADa%20de%20la%20informaci%C3%B3n&quot;&gt;Teoría de la información&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Banalidad%20del%20mal&quot;&gt;Banalidad del mal&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Metaf%C3%ADsica&quot;&gt;Metafísica&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Feminismo&quot;&gt;Feminismo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Patriarcado&quot;&gt;Patriarcado&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/G%C3%A9nero&quot;&gt;Género&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Dualidad&quot;&gt;Dualidad&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Dial%C3%A9ctica&quot;&gt;Dialéctica&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Complejidad&quot;&gt;Complejidad&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Arquetipo&quot;&gt;Arquetipo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Estructura&quot;&gt;Estructura&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Intensionalidad&quot;&gt;Intensionalidad&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
      </entry>
      <entry>
        <title>Vilém Flusser y la Matrioska informática</title>
        <link href="https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/"/>
        <updated>2023-09-28T00:00:00Z</updated>
        <id>https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/</id>
        <content xml:lang="es" type="html">&lt;h1&gt;Vilém Flusser y la Matrioska informática&lt;/h1&gt;
&lt;p class=&quot;post-date&quot;&gt;Publicado: 2023-09-27&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;0. Presentación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apenas estábamos comprendiendo la digitalización del mundo, la potencia creativa y destructiva de Internet, cuando llegaron las inteligencias artificiales generativas para arrasar. Podemos generar una novela gráfica, un ensayo con crítica social, o una campaña publicitaria de hamburguesas completa, con objetivos y planes, videos y carteles, sin guiones, diseñadores ni escritores, sin actores ni directores, sin la necesidad de ningún artista además de nosotros mismos. Pero vale la pena acotar: sin la necesidad de ningún otro artista en el &lt;em&gt;presente&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Entonces podemos decir que las IA nos liberan de la carga del pasado? ¿Cuál pasado, a cambio de qué, cómo, y por supuesto, para qué? Estas preguntas tan simples no tienen respuesta clara. Lo cierto es que ni siquiera podemos decir qué son las IA. Tenemos definiciones matemáticas muy formales, pero quizás demasiado formales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En última instancia, abstrayendo los detalles, una IA no es más que una función (o mapeo) tanto en el sentido matemático como en el sentido computacional: tiene un &lt;em&gt;input&lt;/em&gt; y un &lt;em&gt;output&lt;/em&gt;. Más aún, es una función estocástica que &lt;em&gt;aproxima&lt;/em&gt; a otra función, la función &amp;quot;real&amp;quot;, digamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay misterio, es muy simple. La complicación viene cuando lo aproximado es el estilo de Bukowski. Pausa por favor. ¿Qué &lt;em&gt;es&lt;/em&gt; esa función, qué &lt;em&gt;forma&lt;/em&gt; tiene y dónde &lt;em&gt;está&lt;/em&gt;? Al menos su &lt;em&gt;proyección&lt;/em&gt; definitivamente no es &lt;em&gt;éter&lt;/em&gt;, vive en dispositivos electromagnéticos, en granjas de servidores, circula por los ríos binarios de Internet, es partícula, es electrón, ¿es materia? Es &lt;em&gt;dato&lt;/em&gt;, y aunque halló su camino al mundo material, ya no es tan interesante su fisicalidad, esos detalles están resueltos técnicamente. Más bien nos interesan sus aspectos &lt;em&gt;inmateriales&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Inmaterialidad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Qué es ser &lt;em&gt;inmaterial&lt;/em&gt;? Es la primera pregunta que surge. Pero así como ya no nos interesa la física del dato, tampoco nos interesa la inmaterialidad del antirrealista ni del empirista radical. Nos interesa la inmaterialidad del mundo contemporáneo de &lt;em&gt;información&lt;/em&gt;. Queremos pues delimitar el término &lt;em&gt;inmaterialismo&lt;/em&gt; en nuestro entendimiento actual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si seguimos el camino trazado por Flusser, para llegar hasta allí, primero comenzamos por revisar lo qué entendemos hoy por &lt;em&gt;materia&lt;/em&gt;, y con este término también otro intrínsecamente relacionado, el &lt;em&gt;espíritu&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Flusser y la Matrioska informática.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;L-qpn5grA-TTZf1ksaLk5&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Materia&lt;/em&gt; es el &lt;em&gt;objeto&lt;/em&gt; del &lt;em&gt;espíritu&lt;/em&gt; que es &lt;em&gt;sujeto&lt;/em&gt; de la primera, esto es, materia es aquello sobre lo que &lt;em&gt;pensamos&lt;/em&gt;. Observa que es una definición &lt;em&gt;dual&lt;/em&gt; donde ambos términos se definen mutuamente por su &lt;em&gt;relación&lt;/em&gt; con el otro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas categorías platónicas funcionan perfectamente en el mundo &amp;quot;analógico&amp;quot;. Mesa, carreta, automóvil y estación espacial son &lt;em&gt;indiscutiblemente&lt;/em&gt; materia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué pasa con los celulares que tienen &amp;quot;aplicaciones&amp;quot; que procesan &amp;quot;datos&amp;quot; para tomar &amp;quot;decisiones&amp;quot; en nuestro nombre? ¿Qué es una &amp;quot;obra&amp;quot; de arte que únicamente &amp;quot;existe&amp;quot; como un &amp;quot;sitio&amp;quot; en Internet, u otra que es una &amp;quot;performance&amp;quot; realizada en Facebook con sus variados registros?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Acaso el proceso de estructuración del mundo no es un fenómeno espiritual del que podemos dar cuenta? Entonces el espíritu también es objeto del espíritu, por tanto se convierte en un cierto tipo de &amp;quot;cosa&amp;quot;. Pero esto nos lleva necesariamente de vuelta al &amp;quot;espacio&amp;quot;, lugar donde reside toda cosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dualidad de las definiciones termina por manifestarse categóricamente, así que necesitamos buscar otra estrategia. Un primer acercamiento lo tenemos en el cruce de ambos conceptos. En términos de Lewis Caroll, creamos un  &amp;quot;humérico&amp;quot; (de humeante y colérico).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Flusser y la Matrioska informática.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;BKyK2VcJ7WI4pLXJan6P3&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos confeccionar nuestro humérico poniendo más énfasis en alguno de los dos elementos de la dualidad:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El énfasis en la materia nos lleva a pensar en la &lt;em&gt;estructura&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;relaciones&lt;/em&gt; de los elementos &lt;em&gt;en&lt;/em&gt; (que no &lt;em&gt;acerca de&lt;/em&gt;) la materia. En esta categoría podemos acomodar a las máquinas en cuanto a su &lt;em&gt;mecánica&lt;/em&gt;, de la palanca a las computadoras digitales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El énfasis en el espíritu nos habla de una capa quizás más superior donde las súper-estructuras se priorizan y la materia se ajusta sumisa. Las inteligencias artificiales y las telecomunicaciones caben muy bien aquí. Dejamos atrás a la mecánica en pos de los &lt;em&gt;códigos&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, por más prometedoras (o divertidas) que parezcan, estas categorías tampoco son muy útiles:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;un teléfono celular y un zombie son indistinguibles a la luz de la &lt;em&gt;materia espiritualizada&lt;/em&gt;, y&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;son &lt;em&gt;espíritu materializado&lt;/em&gt; tanto una aparición fantasmal como la app que generó el ensayo de tu tarea.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es entonces la alternativa o estrategia conceptual más adecuada para conseguir una mejor ontología? Una segunda opción es la &lt;em&gt;abstracción&lt;/em&gt;, y esa es la línea que explora Flusser.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Abstracción: simplificamos para dar forma&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dado que la dualidad &lt;em&gt;materia-espíritu&lt;/em&gt; no permite mucha experimentación creamos entonces un nuevo término, más abstracto, más neutro, que permite &lt;em&gt;formar&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;estructurar&lt;/em&gt; nuestras &lt;em&gt;percepciones&lt;/em&gt; de la materia: el concepto de &lt;em&gt;masa&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Flusser y la Matrioska informática.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;uxPBcT81ymrT_4ntOek4C&quot; width=&quot;250&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, &lt;em&gt;materia&lt;/em&gt;, un concepto quizás demasiado filosófico, se traslada a otra capa o nivel conceptual en un movimiento de simplificación y neutralización. &lt;em&gt;Masa&lt;/em&gt; es un concepto &lt;em&gt;cuantificable&lt;/em&gt;, está relacionado con otros conceptos también cuantificables, y en conjunto conforman una &lt;em&gt;estructura lógico-matemática&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Flusser y la Matrioska informática.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;VFnp2prBnO6Skcx5N22PQ&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obviamente el concepto de materia también tiene estructura, es decir, guarda una relación coherente con otros conceptos. De hecho, en el esquema anterior proponemos algunos ejemplos. Hay también en esta imagen una innegable distinción entre los conceptos representados en rojo y los representados en azul. Los últimos son de orden puramente metafísico, mientras que los rojos tienen un carácter empírico claramente definido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El contrapunto no es meramente retórico ni casual. Estas meta-relaciones o meta-categorías, es decir, espacios conceptuales estructurando variantes empíricas e intensionales de una misma idea, se pueden elaborar para prácticamente &lt;em&gt;todo&lt;/em&gt;. Por lo tanto, son (o deben ser) objeto de estudio y pertenecen al ámbito central de una &lt;em&gt;teoría de la información&lt;/em&gt;, y por tanto de la informática o ciencias de la computación.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Nuestra Mamushka de la materia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En un proceso de abstracción, donde nos trasladamos de las intensiones a las extensiones (con un movimiento previo de estructuración de &lt;em&gt;intenciones&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;intensiones&lt;/em&gt;), la materia, a través de la idea de masa, queda estructurada en capas como una muñeca rusa:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Flusser y la Matrioska informática.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;4ToJ7ucHGhOwyzCjiVME3&quot; width=&quot;450&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La precisión de los términos usados por Flusser no es tan relevante como la &lt;em&gt;estructura&lt;/em&gt; que revela la metáfora: organizamos nuestro Universo perceptible en capas según el tamaño &lt;em&gt;métrico&lt;/em&gt; de sus estructuras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas &lt;em&gt;capas conceptuales&lt;/em&gt;, derivadas de nuestros modelos geométricos del Universo, observan una relación concreta y específica, la capa superior &lt;em&gt;contiene y (re)estructura&lt;/em&gt; a la inferior. Las estructuras matéricas astronómicas son meta-estructuras moleculares, que son meta-estructuras atómicas, que son meta-estructuras nucleares, que son... y aquí es donde comienzan los problemas tanto físicos como metafísicos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. El vórtice de las partículas subatómicas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Según Flusser, en la interacción de las matrioskas nuclear y particular ocurre un fenómeno espiritual bastante curioso: materia y espíritu parecen invertirse conceptualmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Flusser y la Matrioska informática.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;YAQzVWecKgbw5L2OypCkl&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intermediadas por la &lt;em&gt;forma&lt;/em&gt; y el &lt;em&gt;contenido&lt;/em&gt;, las estructuras matéricas dejan de ser tales para transmutarse en estructuras energéticas poco &lt;em&gt;probables&lt;/em&gt;, esto al nivel más directo de la percepción, lo más intrínseco de la materia. Por la otra parte, las estructuras espirituales se convierten en otras estructuras abstractas llamadas &lt;em&gt;informaciones&lt;/em&gt;, a un nivel semiótico y fenomenológico posterior, donde se da la &lt;em&gt;interpretación&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta historia podemos identificar al menos dos fenómenos informacionales de interés. Por una parte, hay una ontología conceptual precisa que coincide con el desarrollo de nuestro conocimiento empírico del Universo. Pero también hay un desarrollo en el universo puramente conceptual, donde a partir de un juego de dualidades y trascendencias emergen nuevas nociones y significados, como las de &lt;em&gt;información&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;complejidad&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos a hacer un paréntesis en la narrativa de Flusser para transitar por dos perspectivas más: la transdisciplinar y compleja de Basarab Nicolescu, y la geométrica de Alessio Moretti.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5. Capas de realidad y dualidad por todas partes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las partículas subatómicas parecieran ser entonces un &lt;em&gt;bardo&lt;/em&gt; (en el sentido budista) donde el concepto de materia se fusiona con otras estructuras más abstractas. Más aún, es un portal entre dos dimensiones discursivas, dimensiones categorizadas por el grado de abstracción de sus contenidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Flusser no es de hecho el único que resalta este fenómeno. Con la mirada dirigida hacia la transdisciplina, Basarab Nicolescu hace un ejercicio introspectivo de la física y la ciencia. Para Nicolescu, el Universo macro de Einstein y Newton es claramente distinto en sustancia al Universo micro de la física cuántica. Los avances y descubrimientos de la física en las escalas menores a las atómicas desafían por completo la estructuración del mundo que tenemos para la realidad macroscópica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El edificio completo de la física funciona siempre a través relaciones de simetría y equilibrio, desde el principio fundamental de conservación de la energía. En el Universo cuántico estas relaciones se preceden por otras más fundamentales y más abstractas, tan abstractas que incluso desafían nociones muy arraigadas de nuestra percepción como la dirección irreversible del tiempo o la propia causalidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta disrupción no puede pasar desapercibida, así como tampoco la abundancia y proliferación de relaciones binarias fundamentales de oposición, simetría, equilibrio, etc. &lt;em&gt;Un palo siempre tiene dos extremos&lt;/em&gt;, y en el mundo de las ideas, &lt;em&gt;los extremos se pueden encontrar,&lt;/em&gt; las diferencias se pueden reconciliar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Flusser y la Matrioska informática.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;33nXtjGftvptwvvxSkiz4&quot; width=&quot;250&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La unión de los extremos o polaridades no ocurre en el mismo nivel de realidad, la síntesis o compuesto necesariamente habita una capa de realidad diferente donde los opuestos pueden reconciliarse. De la misma forma, la síntesis también encuentra su otro extremo en esta nueva capa, conformando una realidad total compuesta, compleja y multidimensional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Flusser y la Matrioska informática.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;guVghRvSctx-m-eTaxgp8&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este fenómeno se puede identificar, nos dice Nicolescu, al menos en dos escalas. Una macro donde se produce una &lt;em&gt;dialéctica&lt;/em&gt; Hegeliana, y otra micro en la estructura de cualquier narrativa lógica que permita la posibilidad de un &lt;em&gt;tercero incluido&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Flusser y la Matrioska informática.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;WcYcm47VdCCoJzBGGrmcr&quot; width=&quot;700&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La diferencia clave entre ambas escalas es el &lt;em&gt;tiempo&lt;/em&gt;. En una dialéctica el fenómeno sucede en el tiempo, es &lt;em&gt;trascendente&lt;/em&gt;. El tercero incluido ya está allí, no es un fenómeno temporal, es &lt;em&gt;inmanente&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;6. Oposición: lógica con geometría&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si las relaciones de oposición se encuentran en el núcleo de los procesos espirituales, entonces son también objeto de la información y la informática. La &lt;em&gt;teoría geométrica de las oposiciones&lt;/em&gt; de Alessio Moretti propone un análisis primordialmente geométrico de las oposiciones lógicas, esto en contraste con otros enfoques más comunes como el algebraico, por ejemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un enfoque geométrico para la lógica no es del todo nuevo. Moretti lo rastrea al inicio de la construcción del edificio lógico: la lógica de Aristóteles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Flusser y la Matrioska informática.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;-uUTlrDSwEch6Oj5w_QMp&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la lógica de Aristóteles podemos categorizar a las proposiciones según su grado o modo de universalidad, y en conjunto con sus respectivas negaciones nos dan cuatro categorías. Las posibles relaciones son necesariamente de oposición, pues el juego cuaternario contiene tanto duales, como complementarios, como negaciones. Hay en este cuadro tres posibles oposiciones: contradicción, contrariedad (esta puede dividirse también en contrarios y subcontrarios) y subalternancia (o &lt;em&gt;implicación&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cuadro de Aristóteles no posee aún carácter ni vocación dialéctica, habrá que esperar un poco. En el siglo XX Robert Blanché indaga las estructuras algebraicas de las nuevas familias de lógicas. Aquí, emerge una estructura &amp;quot;escondida&amp;quot;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Flusser y la Matrioska informática.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;e-LVTw99oCYFjCiDdbd5T&quot; width=&quot;350&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este ejemplo extendemos el cuadro aristotélico a un hexágono lógico. Los nuevos elementos arriba y abajo muestran &lt;em&gt;dos&lt;/em&gt; posibles formas de unir los opuestos de su eje a través de la &lt;em&gt;disyunción&lt;/em&gt; y la &lt;em&gt;conjunción&lt;/em&gt;, conceptos &lt;em&gt;duales&lt;/em&gt;, por cierto. Este ejemplo está inscrito en la lógica aristotélica, pero la estructura relacional aplica tanto para otras familias de lógicas modernas como para otras estructuras matemáticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moretti no se detiene ahí y propone un marco de trabajo completo para describir y analizar las geometrías emergentes de estas relaciones de oposición y de síntesis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Flusser y la Matrioska informática.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;w3ZsMQKcFvVEbJzbFk_u0&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partiendo de la idea del hexágono, Moretti estudia diversas formas de extender dinamicamente las estructuras base (hay otras estructuras como dodecahedros, estelaciones, etc.). Al agregar posibles intermedios, desde uno a muchos, extendemos los cuadros y hexágonos a retículas multidimensionales. Y en un acto como en la Matrioska de Flusser, comienzan a emerger meta-estructuras que contienen a las anteriores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además del estudio formal de las estructuras lógicas, Moretti hace también un ejercicio historiográfico del papel de la geometría en el pensamiento occidental, así como el corazón mismo de la oposición lógica: el &lt;em&gt;tercero excluido&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero incluso antes del tercero excluido está el concepto de la &lt;em&gt;no contradicción&lt;/em&gt;. Simplemente no puede existir una noción clásica de lógica sin una noción de no contradicción. ¿Cómo comprobamos este hecho? Sin más, Aristóteles se remite al &lt;em&gt;Elenchos&lt;/em&gt;: fieles al método socrático, en una discusión &lt;em&gt;acerca de&lt;/em&gt; la lógica, aceptar una lógica con contradicción se mostraría absurdo. &lt;em&gt;Algo más trascendente que la lógica es necesario para justificar sus fundamentos&lt;/em&gt;, y por lo tanto los fundamentos de nuestro pensamiento científico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este problema de trascendencia se repite en otros escenarios, como Descartes demostrando su propia subjetividad, con Kant y sus esquemas trascendentales, o Popper y sus meta-principios de cientificalidad. Aparecen o se presuponen siempre capas de realidad y trascendencia de opuestos conceptuales. Uno de los argumentos de Moretti a favor de la geometría como una teoría fundacional que precede a la lógica, y no al revés como se considera en el pensamiento moderno.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;7. El final del cuento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Regresando a Flusser, una definición de inmaterialismo se puede articular así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[...] un juego deliberado con las partículas, tal que puedan adquirir formas improbables, que puedan convertirse en informaciones, usando la estrategia de la computación.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aquí termina el ensayo de Flusser y aquí es de donde partimos nosotros. Partimos desde esas informaciones con estrategias computacionales, pero también desde la realidad compleja de Nicolescu y las geometrías oposicionales de Moretti. Las preguntas son directas: ¿cómo construimos y estructuramos nociones filosóficas de información, informática y computación? Más allá de las definiciones matemáticas, buscamos en sus relaciones &lt;em&gt;conceptuales&lt;/em&gt; subyacentes o emergentes por igual.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;8. Matrioska: prolegómenos de una teoría de la información&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Explorar y construir con estas ideas requiere un acercamiento bien enfocado que nos permita transitar sanamente por todos estos espacios conceptuales. Para esto, proponemos, al menos, los siguientes enfoques fundacionales:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Fenomenológico&lt;/em&gt;: partimos del contacto directo con el fenómeno y de regreso a la cultura.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Complejo&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;multidimensional&lt;/em&gt;: partimos también del supuesto de una realidad multidimensional y compleja.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Poshistórico&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;de-ideológico&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;feminista&lt;/em&gt;: observamos toda relación &lt;em&gt;intensional&lt;/em&gt; (con &lt;em&gt;s&lt;/em&gt;), esto implica necesariamente una perspectiva fuera del tiempo y las relaciones puramente causales, trascendente de las narrativas, lo lineal,  jerárquico y binario-polar, cada idea es &lt;em&gt;necesariamente&lt;/em&gt; una narrativa en un universo complejo de múltiples narrativas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Lógico&lt;/em&gt;: el papel de la lógica pasa de piedra fundacional a testigo y sostén, desde luego, algo que no se sostiene lógicamente no es &lt;em&gt;útil como teoría&lt;/em&gt; por el simple hecho de no ser útil para categorizar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Conexionista&lt;/em&gt;: las narrativas se mezclan e interconectan, &lt;em&gt;hay&lt;/em&gt; un &lt;em&gt;rizoma&lt;/em&gt; conceptual que puede describirse y resulta provechoso hacerlo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Relacional&lt;/em&gt;: podemos además describir estructuralmente &lt;em&gt;aspectos&lt;/em&gt; de la &lt;em&gt;intencionalidad&lt;/em&gt; de dicha interconexión.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Semiótico&lt;/em&gt;: si todo es narración estructurada, entonces hay un fenómeno de interpretación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Informacional&lt;/em&gt;: si relacionamos e interpretamos, hay &lt;em&gt;intensión&lt;/em&gt;, y por tanto información.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Flusser y la Matrioska informática.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;bd6RIO65JJhFu2-JJypos&quot; width=&quot;450&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más conceptos comienzan a ser relevantes. Por una parte, en lo conexionista, relacional y semiótico se percibe la cercanía de nociones como la de &lt;em&gt;diagrama&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;esquema&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;arquetipo&lt;/em&gt;. En el otro extremo, las nociones de poshistoria, complejidad y feminismo nos acercan a las de &lt;em&gt;proceso&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;multidimensional&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;no-jerárquico&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;no-binario&lt;/em&gt;, es decir, ideas que conllevan un traslado metafórico de la recta al plano, o de lo dirigido a lo radial o cíclico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Flusser y la Matrioska informática.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;8hZ4rkdX6_u_M1W1hGxgw&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;9. Cierre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Podemos esquematizar de manera simple el trayecto conceptual hacia la información:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Flusser y la Matrioska informática.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;1EHD9nDEZQyoVnMrQr8tW&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea de materia se estructura matemáticamente a través del concepto de masa, e indirectamente adquiere sentido a través del concepto de información. Este esquema lineal es descripción histórica, pero también puede ser ontología y estructura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si sumamos las perspectivas multidimensional y oposicional, tenemos un esquema más completo, de cuyas relaciones conceptuales emerge una dialéctica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Flusser y la Matrioska informática.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;MdZSfjJuOxv-wut6yDkub&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de &lt;em&gt;Matrioska&lt;/em&gt; es explorar estas meta-relaciones conceptuales. Orbitar por una parte nociones filosóficas de información y computación, y por otra parte nociones informacionales de oposición, dialéctica y complejidad. Adentrarnos en el juego dialéctico de inversiones, síntesis y complementos conceptuales para obtener de ahí &lt;em&gt;estructura&lt;/em&gt;, y por tanto &lt;em&gt;categoría&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro presente está inmerso en un proceso cultural de disolución paulatina de estructuras jerárquicas, proceso que tendrá que darse con cautela, sobre todo en lo técnico. Las propias IA son ejemplo del enfoque conexionista que abandona al paradigma deductivo y jerárquico anterior. Pero hay también indicios del fenómeno dentro de las matemáticas, en el álgebra y la teoría de categorías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un acercamiento geométrico abre por tanto una dimensión pragmática de la información. Como en el caso de la física, el desarrollo de las ideas posteriores a la modernidad van mano a mano con una contraparte de vocación empírica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás en un nuevo acto de la matrioska podamos dar un giro. Pero este giro es decisión. ¿Queremos desarrollos informáticos para librarnos de un &amp;quot;pasado tortuoso&amp;quot; y dejar que la dialéctica absurda de sobreproducción y desperdicio alcance su destino, o bien, queremos emplear esa experiencia para acercarnos aún más a la cultura, para &lt;em&gt;acercarnos&lt;/em&gt;? Curiosamente, en mi opinión, estas preguntas tan ambiguas sí tienen respuesta clara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/bitacora/Vil%C3%A9m%20Flusser%20y%20la%20Matrioska%20inform%C3%A1tica/#&quot; excalidraw=&quot;true&quot; drawingMd=&quot;/Excalidraw/Flusser y la Matrioska informática.excalidraw.md&quot; groupId=&quot;B_zk58gGMKorfJvsD3K-X&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li class=&quot;break-word&quot;&gt;Flusser, Vilém. &lt;em&gt;Immaterialism&lt;/em&gt;. 1987 (original). Disponible en línea: &lt;a href=&quot;http://www.flusserbrasil.com/arte72.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot; class=&quot;external&quot;&gt;http://www.flusserbrasil.com/arte72.pdf&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li class=&quot;break-word&quot;&gt;Nicolescu, Basarab. &lt;em&gt;La transdisciplinariedad: Manifiesto&lt;/em&gt;. 1996. Disponible en línea: &lt;a href=&quot;https://www.academia.edu/download/47112609/LA_TRANSDISCIPLINARIEDAD_Basarab_Nicolescu.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot; class=&quot;external&quot;&gt;https://www.academia.edu/download/47112609/LA_TRANSDISCIPLINARIEDAD_Basarab_Nicolescu.pdf&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li class=&quot;break-word&quot;&gt;Moretti, Alessio. &lt;em&gt;The geometry of logical opposition, Ph.D. Thesis&lt;/em&gt;. 2009. Disponible en línea: &lt;a href=&quot;https://www.academia.edu/11372480/The_Geometry_of_Logical_Opposition&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot; class=&quot;external&quot;&gt;https://www.academia.edu/11372480/The_Geometry_of_Logical_Opposition&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;tags:: &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Ensayo&quot;&gt;Ensayo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Vil%C3%A9m%20Flusser&quot;&gt;Vilém Flusser&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Basarab%20Nicolescu&quot;&gt;Basarab Nicolescu&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Alessio%20Moretti&quot;&gt;Alessio Moretti&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Plat%C3%B3n&quot;&gt;Platón&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Arist%C3%B3teles&quot;&gt;Aristóteles&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Teor%C3%ADa%20de%20la%20informaci%C3%B3n&quot;&gt;Teoría de la información&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Teor%C3%ADa%20de%20la%20oposici%C3%B3n&quot;&gt;Teoría de la oposición&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Filosof%C3%ADa%20de%20la%20computaci%C3%B3n&quot;&gt;Filosofía de la computación&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Inmaterialismo&quot;&gt;Inmaterialismo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Fenomenolog%C3%ADa&quot;&gt;Fenomenología&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Complejidad&quot;&gt;Complejidad&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Feminismo&quot;&gt;Feminismo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Informaci%C3%B3n&quot;&gt;Información&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://proyecto-matrioska.github.io/notas/Dial%C3%A9ctica&quot;&gt;Dialéctica&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
      </entry>
</feed>